[
    {
        "question": "1. ‘পদ’ বলতে কি বোঝায়?",
        "answers": [
            {"text": "A. কবিতার চরণ", "score": 0},
            {"text": "B. যে কোনো শব্দ", "score": 0},
            {"text": "C. প্রত্যয়ান্ত শব্দ বা ধাতু", "score": 0},
            {"text": "D. বিভক্তিযুক্ত শব্দ ও ধাতু", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. বিভক্তিযুক্ত শব্দ ও ধাতু",
        "hint": "ব্যাকরণের দৃষ্টিকোণ থেকে বিভক্তিযুক্ত শব্দ ও ধাতুকেই পদ বলে।"
    },
    {
        "question": "2. কোন বানানটি শুদ্ধ?",
        "answers": [
            {"text": "A. শুশ্রুষা", "score": 0},
            {"text": "B. সুশ্রুষা", "score": 1},
            {"text": "C. শুশ্রূষা", "score": 0},
            {"text": "D. সুশ্রুসা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. সুশ্রুষা",
        "hint": "সঠিক বানান হলো সুশ্রুষা।"
    },
    {
        "question": "3. ঠোঁট-কাটা বলতে কি বোঝায়?",
        "answers": [
            {"text": "A. অহংকার", "score": 0},
            {"text": "B. স্পষ্টভাষী", "score": 1},
            {"text": "C. মিথ্যাবাদী", "score": 0},
            {"text": "D. পক্ষপাতদুষ্ট", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. স্পষ্টভাষী",
        "hint": "স্পষ্টবক্তা বা স্পষ্টবাদী বোঝায় ঠোঁট-কাটা।"
    },
    {
        "question": "4. ‘বিষাদ-সিন্ধু’ কার রচনা?",
        "answers": [
            {"text": "A. কায়কোবাদ", "score": 0},
            {"text": "B. মীর মশাররফ হোসেন", "score": 1},
            {"text": "C. মোজাম্মেল হক", "score": 0},
            {"text": "D. ইসমাইল হোসেন সিরাজী", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. মীর মশাররফ হোসেন",
        "hint": "‘বিষাদ-সিন্ধু’ মীর মশাররফ হোসেনের শ্রেষ্ঠ উপন্যাস।"
    },
    {
        "question": "5. কোনটি কাব্যগ্রন্থ?",
        "answers": [
            {"text": "A. শেষ প্রশ্ন", "score": 0},
            {"text": "B. শেষ লেখা", "score": 0},
            {"text": "C. শেষের কবিতা", "score": 1},
            {"text": "D. শেষের পরিচয়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. শেষের কবিতা",
        "hint": "শেষের কবিতা একটি কাব্যগ্রন্থ।"
    },
    {
        "question": "6. নজরুল ইসলামের প্রথম প্রকাশিত গ্রন্থ কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. রাজবন্দীর জবানবন্দী", "score": 1},
            {"text": "B. ব্যথার দান", "score": 0},
            {"text": "C. অগ্নিবীণা", "score": 0},
            {"text": "D. নবযুগ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. রাজবন্দীর জবানবন্দী",
        "hint": "নজরুল ইসলামের প্রথম প্রকাশিত গ্রন্থ হলো রাজবন্দীর জবানবন্দী।"
    },
    {
        "question": "7. কোনটি মুক্তিযুদ্ধভিত্তিক উপন্যাস?",
        "answers": [
            {"text": "A. চিলেকোঠার সেপাই", "score": 1},
            {"text": "B. আগুনের পরশমণি", "score": 0},
            {"text": "C. একাত্তরের দিনগুলি", "score": 0},
            {"text": "D. পায়ের আওয়াজ পাওয়া যায়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. চিলেকোঠার সেপাই",
        "hint": "চিলেকোঠার সেপাই মুক্তিযুদ্ধভিত্তিক উপন্যাস।"
    },
    {
        "question": "8. কোনটি শামসুর রাহমানের রচনা?",
        "answers": [
            {"text": "A. নিরন্তন ঘণ্টা ধ্বনি", "score": 1},
            {"text": "B. নির্জন স্বাক্ষর", "score": 0},
            {"text": "C. নিরালোকে দিব্যরথ", "score": 0},
            {"text": "D. নির্বাণ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. নিরন্তন ঘণ্টা ধ্বনি",
        "hint": "শামসুর রহমানের রচনা নিরন্তন ঘণ্টা ধ্বনি।"
    },
    {
        "question": "9. ‘বৃষ্টি পড়ে টাপুর টুপুর নদে এল বান’ -এখানে টাপুর টুপুর কোন ধরনের শব্দ?",
        "answers": [
            {"text": "A. অবস্থা বাচক শব্দ", "score": 0},
            {"text": "B. বাক্যালঙ্কার শব্দ", "score": 1},
            {"text": "C. ধ্বন্যাত্মক শব্দ", "score": 0},
            {"text": "D. দ্বিরুক্ত শব্দ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. বাক্যালঙ্কার শব্দ",
        "hint": "টাপুর টুপুর হলো বাক্যালঙ্কার শব্দ।"
    },
    {
        "question": "10. কোনটি দ্বন্দ্ব সমাসের উদাহরণ?",
        "answers": [
            {"text": "A. সিংহাসন", "score": 0},
            {"text": "B. ভাই-বোন", "score": 1},
            {"text": "C. কানাকানি", "score": 0},
            {"text": "D. গাছপাকা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ভাই-বোন",
        "hint": "ভাই-বোন হলো দ্বন্দ্ব সমাসের উদাহরণ।"
    },
    {
        "question": "11. ‘যা সহজে অতিক্রম করা যায় না’ -এ বাক্যাংশের সংক্ষিপ্ত রূপ কি?",
        "answers": [
            {"text": "A. অনতিক্রম্য", "score": 1},
            {"text": "B. অলঙ্ঘ্য", "score": 0},
            {"text": "C. দূরতিক্রম্য", "score": 0},
            {"text": "D. দুর্গম", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. অনতিক্রম্য",
        "hint": "অতিক্রম করা যায় না- অনতিক্রম্য।"
    },
    {
        "question": "12. ‘ব্যাঙের সর্দি’ -অর্থ কি?",
        "answers": [
            {"text": "A. রোগ বিশেষ", "score": 1},
            {"text": "B. সম্ভাব্য ঘটনা", "score": 0},
            {"text": "C. অসম্ভব ঘটনা", "score": 0},
            {"text": "D. প্রতারণা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. রোগ বিশেষ",
        "hint": "ব্যাঙের সর্দির অর্থ হলো রোগ বিশেষ।"
    },
    {
        "question": "13. ‘সংশপ্তক’ কার রচনা?",
        "answers": [
            {"text": "A. মুনীর চৌধুরী", "score": 0},
            {"text": "B. শহীদুল্লা কায়সার", "score": 1},
            {"text": "C. জহির রায়হান", "score": 0},
            {"text": "D. শওকত ওসমান", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. শহীদুল্লা কায়সার",
        "hint": "সংশপ্তক শহীদুল্লা কায়সারের রচনা।"
    },
    {
        "question": "14. ‘একুশে ফেব্রুয়ারি’ প্রথম সংকলনের সম্পাদক কে?",
        "answers": [
            {"text": "A. শওকত ওসমান", "score": 0},
            {"text": "B. জহির রায়হান", "score": 0},
            {"text": "C. আব্দুল গণি হাজারী", "score": 0},
            {"text": "D. হাসান হাফিজুর রহমান", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. হাসান হাফিজুর রহমান",
        "hint": "হাসান হাফিজুর রহমান সম্পাদক।"
    },
    {
        "question": "15. ‘নদী ও নারী’ কার রচনা?",
        "answers": [
            {"text": "A. কাজী আব্দুল ওদুদ", "score": 1},
            {"text": "B. আবুল ফজল", "score": 0},
            {"text": "C. শামসুদ্দিন আবুল কালাম", "score": 0},
            {"text": "D. হুমায়ুন কবির", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. কাজী আব্দুল ওদুদ",
        "hint": "'নদী ও নারী' কাজী আব্দুল ওদুদের রচনা।"
    },
    {
        "question": "16. কাজী নজরুল ইসলাম রচিত গ্রন্থ কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. অগ্নিকোণ", "score": 0},
            {"text": "B. মরুশিখা", "score": 0},
            {"text": "C. মরুসূর্য", "score": 0},
            {"text": "D. রাঙাজবা", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. রাঙাজবা",
        "hint": "কাজী নজরুল ইসলাম রচিত গ্রন্থ হলো রাঙাজবা।"
    },
    {
        "question": "17. ‘আত্মঘাতী বাঙালি’ কার রচিত গ্রন্থ?",
        "answers": [
            {"text": "A. অশোক মিত্র", "score": 0},
            {"text": "B. দেবীপ্রসাদ চট্টোপাধ্যায়", "score": 0},
            {"text": "C. নীরদচন্দ্র চৌধুরী", "score": 1},
            {"text": "D. অতুল সুর", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. নীরদচন্দ্র চৌধুরী",
        "hint": "'আত্মঘাতী বাঙালি' নীরদচন্দ্র চৌধুরীর রচনা।"
    },
    {
        "question": "18. ‘সংস্কৃতির ভাঙা সেতু’ গ্রন্থ কে রচনা করেছেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. মোতাহের হোসেন চৌধুরী", "score": 0},
            {"text": "B. বিনয় ঘোষ", "score": 0},
            {"text": "C. আখতারুজ্জামান ইলিয়াস", "score": 1},
            {"text": "D. রাধারমণ মিত্র", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. আখতারুজ্জামান ইলিয়াস",
        "hint": "'সংস্কৃতির ভাঙা সেতু' আখতারুজ্জামান ইলিয়াসের রচনা।"
    },
    {
        "question": "19. কাক ভূষণ্ডির অর্থ কি?",
        "answers": [
            {"text": "A. ষড়যন্ত্রকারী", "score": 1},
            {"text": "B. বাকসর্বস্ব", "score": 0},
            {"text": "C. দীর্ঘ প্রতীক্ষমাণ", "score": 0},
            {"text": "D. দীর্ঘায়ু ব্যক্তি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ষড়যন্ত্রকারী",
        "hint": "কাক ভূষণ্ডি ষড়যন্ত্রকারীকে বোঝায়।"
    },
    {
        "question": "20. নিত্য মূর্ধণ্য-ষ কোন শব্দে বর্তমান?",
        "answers": [
            {"text": "A. কষ্ট", "score": 0},
            {"text": "B. উপনিষৎ", "score": 0},
            {"text": "C. কল্যাণীয়েষু", "score": 1},
            {"text": "D. আষাঢ়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. কল্যাণীয়েষু",
        "hint": "কল্যাণীয়েষু শব্দে মূর্ধণ্য-ষ আছে।"
    },
    {
        "question": "21. Excite- উত্তেজিত করা, Calm- শান্ত। সুতরাং শব্দ দুটি Antonymous. Option তিনটির শব্দ জোড়া গুলো পরস্পর Synonymous. সুতরাং Stimulate- উত্তেজিত করা; Cool down- শান্ত করা।",
        "answers": [
            {"text": "A. Proliferating–diminishing", "score": 0},
            {"text": "B. Undermining–neutralizing", "score": 0},
            {"text": "C. Accelerating–intensifying", "score": 1},
            {"text": "D. Aggravating–demolishing." , "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. Accelerating–intensifying",
        "hint": "Accelerating ও intensifying সমার্থক শব্দ।"
    },
    {
        "question": "22. DELAY : EXPEDITE",
        "answers": [
            {"text": "A. related : halt", "score": 0},
            {"text": "B. block : obstruct", "score": 0},
            {"text": "C. drag : procrastinate", "score": 0},
            {"text": "D. detain : dispatch", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. detain : dispatch",
        "hint": "Detain ও dispatch বিপরীত শব্দ।"
    },
    {
        "question": "23. ANARCHY : GOVERNMENT",
        "answers": [
            {"text": "A. penury : wealth", "score": 1},
            {"text": "B. chaos : disorder", "score": 0},
            {"text": "C. monarchy : republic", "score": 0},
            {"text": "D. verbosity : words", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. penury : wealth",
        "hint": "Wealth ও penury বিপরীত শব্দ।"
    },
    {
        "question": "24. VACCINE : PREVENT",
        "answers": [
            {"text": "A. wound : heal", "score": 0},
            {"text": "B. victim : attend", "score": 0},
            {"text": "C. antidote : counteract", "score": 1},
            {"text": "D. diagnosis : cure", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. antidote : counteract",
        "hint": "Antidote ও counteract সমার্থক শব্দ।"
    },
    {
        "question": "25. ––– glass is, for all practical purposes, a solid, its molecular structure is that of a liquid.",
        "answers": [
            {"text": "A. Because", "score": 0},
            {"text": "B. Since", "score": 0},
            {"text": "C. Although", "score": 1},
            {"text": "D. If", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. Although",
        "hint": "Although শব্দটি বিপরীত ধারণা প্রকাশ করে।"
    },
    {
        "question": "26. An intensive search was conducted by the detective to locate those criminals, who ––",
        "answers": [
            {"text": "A. have had escaped", "score": 0},
            {"text": "B. had escaped", "score": 1},
            {"text": "C. are escaping", "score": 0},
            {"text": "D. have been escaping", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. had escaped",
        "hint": "Past tense ব্যবহারের জন্য had escaped হবে।"
    },
    {
        "question": "27. The author is mainly concerned with–",
        "answers": [
            {"text": "A. the nature of rumor", "score": 1},
            {"text": "B. the fascination of rumors", "score": 0},
            {"text": "C. rumor as primitive mans newspaper", "score": 0},
            {"text": "D. the breeding places of rumors", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. the nature of rumor",
        "hint": "লেখকের মূল বিষয় হচ্ছে গুজবের প্রকৃতি।"
    },
    {
        "question": "28. The author suggests that rumors usually–",
        "answers": [
            {"text": "A. alarm their hearers", "score": 1},
            {"text": "B. are hardy in their growth", "score": 0},
            {"text": "C. are disheartening", "score": 0},
            {"text": "D. can be suppressed by censorship", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. alarm their hearers",
        "hint": "গুজব সাধারণত শোনার জন্য উদ্বেগ সৃষ্টি করে।"
    },
    {
        "question": "29. The author states that during war time the regular sources of news present only-",
        "answers": [
            {"text": "A. optimistic reports", "score": 0},
            {"text": "B. pessimistic reports", "score": 1},
            {"text": "C. limited information", "score": 0},
            {"text": "D. government propaganda", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. pessimistic reports",
        "hint": "গৃহযুদ্ধের সময় নিয়মিত সংবাদ সূত্র সাধারণত হতাশাবাদী রিপোর্ট দেয়।"
    },
    {
        "question": "30. Which of the following best describes the author’s personal attitude toward rumor?",
        "answers": [
            {"text": "A. Excited enthusiasm", "score": 0},
            {"text": "B. Morbid curiosity", "score": 0},
            {"text": "C. Acute indignation", "score": 0},
            {"text": "D. Philosophical interest", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. Philosophical interest",
        "hint": "লেখকের গুজব সম্পর্কে দার্শনিক আগ্রহ রয়েছে।"
    },
    {
        "question": "31. গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের সংবিধান কার্যকর হয় কোন তারিখ থেকে?",
        "answers": [
            {"text": "A. জানুয়ারি ১০, ১৯৭৩", "score": 0},
            {"text": "B. ডিসেম্বর ১৬, ১৯৭২", "score": 1},
            {"text": "C. নভেম্বর ৪, ১৯৭২", "score": 0},
            {"text": "D. অক্টোবর ১১, ১৯৭২", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ডিসেম্বর ১৬, ১৯৭২",
        "hint": "সংবিধান ১৯৭২ সালের ১৬ ডিসেম্বর কার্যকর হয়।"
    },
    {
        "question": "32. বাংলাদেশের জেলা সংখ্যা কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৩৬ টি", "score": 0},
            {"text": "B. ৫৪ টি", "score": 0},
            {"text": "C. ৬৪ টি", "score": 1},
            {"text": "D. ৪৪ টি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ৬৪ টি",
        "hint": "বাংলাদেশের বর্তমান জেলা সংখ্যা ৬৪।"
    },
    {
        "question": "33. বাংলাদেশের সংসদীয় ব্যবস্থা সংবিধানের কোন সংশোধনীর মাধ্যমে পুনঃপরিবর্তিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. অষ্টম", "score": 0},
            {"text": "B. নবম", "score": 0},
            {"text": "C. একাদশ", "score": 0},
            {"text": "D. দ্বাদশ", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. দ্বাদশ",
        "hint": "দ্বাদশ সংশোধনীর মাধ্যমে সংসদীয় ব্যবস্থা পুনঃপরিবর্তিত হয়েছে।"
    },
    {
        "question": "34. বাংলার ফরায়েজী আন্দোলনের সূচনাকারী কে?",
        "answers": [
            {"text": "A. তিতুমীর", "score": 1},
            {"text": "B. হাজী মোহাম্মদ মহসীন", "score": 0},
            {"text": "C. হাজী শরীয়তুল্লাহ", "score": 0},
            {"text": "D. হাজী মোহাম্মদ দানেশ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. তিতুমীর",
        "hint": "ফরায়েজী আন্দোলনের সূচনা তিতুমীর দ্বারা।"
    },
    {
        "question": "35. বাংলার প্রাচীনতম জায়গা কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. সোনারগাঁও", "score": 0},
            {"text": "B. বিক্রমপুর", "score": 0},
            {"text": "C. পুণ্ড্র", "score": 1},
            {"text": "D. গোপালগঞ্জ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. পুণ্ড্র",
        "hint": "বাংলার প্রাচীনতম জনপদ হলো পুণ্ড্র।"
    },
    {
        "question": "36. মুজিবনগর কোথায় অবস্থিত?",
        "answers": [
            {"text": "A. সাতক্ষীরায়", "score": 0},
            {"text": "B. মেহেরপুরে", "score": 1},
            {"text": "C. চুয়াডাঙ্গায়", "score": 0},
            {"text": "D. নবাবগঞ্জে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. মেহেরপুরে",
        "hint": "মুজিবনগর মেহেরপুরে অবস্থিত।"
    },
    {
        "question": "37. ১৯৭১ সালের ১৬ ডিসেম্বর পাকিস্তানি বাহিনী ঢাকার কোথায় আত্মসমর্পন করে?",
        "answers": [
            {"text": "A. রমনা পার্কে", "score": 0},
            {"text": "B. পল্টন ময়দানে", "score": 0},
            {"text": "C. তৎকালীন রেসকোর্স ময়দানে", "score": 1},
            {"text": "D. ঢাকা ক্যান্টনমেন্টে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. তৎকালীন রেসকোর্স ময়দানে",
        "hint": "তৎকালীন রেসকোর্স ময়দানে পাকিস্তানি বাহিনী আত্মসমর্পণ করে।"
    },
    {
        "question": "38. বাংলাদেশের ভোটাধিকার প্রাপ্তির ন্যূনতম বয়স কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৬ বছর", "score": 0},
            {"text": "B. ১৮ বছর", "score": 1},
            {"text": "C. ২০ বছর", "score": 0},
            {"text": "D. ২১ বছর", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ১৮ বছর",
        "hint": "বাংলাদেশের সংবিধানে ভোটাধিকার প্রাপ্তির ন্যূনতম বয়স ১৮ বছর।"
    },
    {
        "question": "39. বাংলাদেশের জাতীয় সংসদে সংরক্ষিত মহিলা আসনের সংখ্যা কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২০", "score": 0},
            {"text": "B. ২৫", "score": 0},
            {"text": "C. ৩০", "score": 0},
            {"text": "D. ৪০", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ৪০",
        "hint": "জাতীয় সংসদে ৪০টি মহিলা আসন সংরক্ষিত রয়েছে।"
    },
    {
        "question": "40. বঙ্গবন্ধু সেতুর দৈর্ঘ্য কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৪.৫ কি.মি.", "score": 0},
            {"text": "B. ৪.৮ কি.মি.", "score": 1},
            {"text": "C. ৫.২ কি.মি.", "score": 0},
            {"text": "D. ৬.২ কি.মি.", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ৪.৮ কি.মি.",
        "hint": "বঙ্গবন্ধু সেতুর দৈর্ঘ্য ৪.৮ কি.মি।"
    },
    {
        "question": "41. বাংলাদেশের প্রথম ‘ইপিজেড’ কোথায় স্থাপিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. সাভারে", "score": 0},
            {"text": "B. চট্টগ্রামে", "score": 1},
            {"text": "C. মংলায়", "score": 0},
            {"text": "D. ঈশ্বরদীতে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. চট্টগ্রামে",
        "hint": "বাংলাদেশের প্রথম ইপিজেড হলো চট্টগ্রাম ইপিজেড।"
    },
    {
        "question": "42. বাংলার ১৯৪৩ সালের দুর্ভিক্ষের ওপর ছবি এঁকে বিখ্যাত হন কোন শিল্পী?",
        "answers": [
            {"text": "A. এস এম সুলতান", "score": 0},
            {"text": "B. জয়নুল আবেদিন", "score": 1},
            {"text": "C. কামরুল হাসান", "score": 0},
            {"text": "D. শফিউল আলম", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. জয়নুল আবেদিন",
        "hint": "জয়নুল আবেদিন ১৯৪৩ সালের দুর্ভিক্ষ নিয়ে বিখ্যাত।"
    },
    {
        "question": "43. পার্বত্য চট্টগ্রামে শান্তিচুক্তি কবে সম্পাদিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. নভেম্বর ১২, ১৯৯৭", "score": 0},
            {"text": "B. ডিসেম্বর ২, ১৯৯৭", "score": 1},
            {"text": "C. ডিসেম্বর ১৬, ১৯৯৭", "score": 0},
            {"text": "D. ডিসেম্বর ২৫, ১৯৯৭", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ডিসেম্বর ২, ১৯৯৭",
        "hint": "পার্বত্য শান্তিচুক্তি ১৯৯৭ সালের ২ ডিসেম্বর স্বাক্ষরিত হয়।"
    },
    {
        "question": "44. ১৯৭১ সালে মুক্তিযুদ্ধকালে বাংলাদেশকে কয়টি সামরিক সেক্টরে বিভক্ত করা হয়েছিল?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৯টি", "score": 1},
            {"text": "B. ১১টি", "score": 0},
            {"text": "C. ১৫টি", "score": 0},
            {"text": "D. ১৭টি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ৯টি",
        "hint": "মুক্তিযুদ্ধকালে বাংলাদেশ ৯টি সামরিক সেক্টরে বিভক্ত করা হয়েছিল।"
    },
    {
        "question": "45. বাংলাদেশের অন্তর্গত সুন্দরবনের আয়তন কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২৪০০ বর্গমাইল", "score": 1},
            {"text": "B. ১৯৫০ বর্গমাইল", "score": 0},
            {"text": "C. ৯২৫ বর্গমাইল", "score": 0},
            {"text": "D. ২০০ বর্গমাইল", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ২৪০০ বর্গমাইল",
        "hint": "সুন্দরবনের আয়তন ২৪০০ বর্গমাইল।"
    },
    {
        "question": "46. বাংলাদেশ কোন সালে কমনওয়েলথ এর সদস্য পদ লাভ করে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৯৭২ সালে", "score": 1},
            {"text": "B. ১৯৭৩ সালে", "score": 0},
            {"text": "C. ১৯৭৪ সালে", "score": 0},
            {"text": "D. ১৯৭৫ সালে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ১৯৭২ সালে",
        "hint": "বাংলাদেশ ১৯৭২ সালে কমনওয়েলথের সদস্যপদ লাভ করে।"
    },
    {
        "question": "47. নিম্নলিখিত কোনটির উপর বাংলাদেশ অবস্থিত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ট্রপিক অব ক্যাপ্রিকন", "score": 0},
            {"text": "B. টোপিক অব ক্যানসার", "score": 1},
            {"text": "C. ইকুয়েটর", "score": 0},
            {"text": "D. আর্কটিক সার্কেল", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. টোপিক অব ক্যানসার",
        "hint": "বাংলাদেশ টোপিক অব ক্যানসারের অধীনে অবস্থিত।"
    },
    {
        "question": "48. মুক্তিযুদ্ধে বীরত্বপূর্ণ অবদানের জন্য কতজনকে বীরউত্তম খেতাবে ভূষিত করা হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৪২ জন", "score": 0},
            {"text": "B. ৫৮ জন", "score": 0},
            {"text": "C. ৬৮ জন", "score": 1},
            {"text": "D. ৬২ জন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ৬৮ জন",
        "hint": "মুক্তিযুদ্ধে ৬৮ জন বীরউত্তম খেতাব পান।"
    },
    {
        "question": "49. ১৯৭১ সালের ১৬ ডিসেম্বর পাকিস্তানি বাহিনী ঢাকার কোথায় আত্মসমর্পন করে?",
        "answers": [
            {"text": "A. রমনা পার্কে", "score": 0},
            {"text": "B. পল্টন ময়দানে", "score": 0},
            {"text": "C. তৎকালীন রেসকোর্স ময়দানে", "score": 1},
            {"text": "D. ঢাকা ক্যান্টনমেন্টে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. তৎকালীন রেসকোর্স ময়দানে",
        "hint": "১৬ ডিসেম্বর পাকিস্তানি বাহিনী রেসকোর্স ময়দানে আত্মসমর্পণ করে।"
    },
    {
        "question": "50. বঙ্গবন্ধু সেতুর দৈর্ঘ্য কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৪.৫ কি.মি.", "score": 0},
            {"text": "B. ৪.৮ কি.মি.", "score": 1},
            {"text": "C. ৫.২ কি.মি.", "score": 0},
            {"text": "D. ৬.২ কি.মি.", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ৪.৮ কি.মি.",
        "hint": "বঙ্গবন্ধু সেতুর দৈর্ঘ্য ৪.৮ কি.মি।"
    },
    {
        "question": "51. বাংলাদেশের প্রথম ‘ইপিজেড’ কোথায় স্থাপিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. সাভারে", "score": 0},
            {"text": "B. চট্টগ্রামে", "score": 1},
            {"text": "C. মংলায়", "score": 0},
            {"text": "D. ঈশ্বরদীতে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. চট্টগ্রামে",
        "hint": "বাংলাদেশের প্রথম ইপিজেড চট্টগ্রামে প্রতিষ্ঠিত হয়েছে।"
    },
    {
        "question": "52. বাংলার ১৯৪৩ সালের দুর্ভিক্ষের ওপর ছবি এঁকে বিখ্যাত হন কোন শিল্পী?",
        "answers": [
            {"text": "A. এস এম সুলতান", "score": 0},
            {"text": "B. জয়নুল আবেদিন", "score": 1},
            {"text": "C. কামরুল হাসান", "score": 0},
            {"text": "D. শফিউল আলম", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. জয়নুল আবেদিন",
        "hint": "জয়নুল আবেদিন ১৯৪৩ সালের দুর্ভিক্ষ নিয়ে বিখ্যাত হন।"
    },
    {
        "question": "53. পার্বত্য চট্টগ্রামে শান্তিচুক্তি কবে সম্পাদিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. নভেম্বর ১২, ১৯৯৭", "score": 0},
            {"text": "B. ডিসেম্বর ২, ১৯৯৭", "score": 1},
            {"text": "C. ডিসেম্বর ১৬, ১৯৯৭", "score": 0},
            {"text": "D. ডিসেম্বর ২৫, ১৯৯৭", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ডিসেম্বর ২, ১৯৯৭",
        "hint": "পাহাড়িদের স্বতন্ত্র জনগোষ্ঠী হিসেবে চিহ্নিত করে শান্তিচুক্তি ২ ডিসেম্বর স্বাক্ষরিত হয়।"
    },
    {
        "question": "54. ১৯৭১ সালে মুক্তিযুদ্ধকালে বাংলাদেশকে কয়টি সামরিক সেক্টরে বিভক্ত করা হয়েছিল?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৯টি", "score": 1},
            {"text": "B. ১১টি", "score": 0},
            {"text": "C. ১৫টি", "score": 0},
            {"text": "D. ১৭টি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ৯টি",
        "hint": "মুক্তিযুদ্ধকালে বাংলাদেশকে ৯টি সামরিক সেক্টরে বিভক্ত করা হয়েছিল।"
    },
    {
        "question": "55. বাংলাদেশের অন্তর্গত সুন্দরবনের আয়তন কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২৪০০ বর্গমাইল", "score": 1},
            {"text": "B. ১৯৫০ বর্গমাইল", "score": 0},
            {"text": "C. ৯২৫ বর্গমাইল", "score": 0},
            {"text": "D. ২০০ বর্গমাইল", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ২৪০০ বর্গমাইল",
        "hint": "সুন্দরবনের আয়তন ২৪০০ বর্গমাইল।"
    },
    {
        "question": "56. বাংলাদেশ কোন সালে কমনওয়েলথ এর সদস্য পদ লাভ করে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৯৭২ সালে", "score": 1},
            {"text": "B. ১৯৭৩ সালে", "score": 0},
            {"text": "C. ১৯৭৪ সালে", "score": 0},
            {"text": "D. ১৯৭৫ সালে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ১৯৭২ সালে",
        "hint": "বাংলাদেশ কমনওয়েলথের সদস্যপদ ১৯৭২ সালে লাভ করে।"
    },
    {
        "question": "57. নিম্নলিখিত কোনটির উপর বাংলাদেশ অবস্থিত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ট্রপিক অব ক্যাপ্রিকন", "score": 0},
            {"text": "B. টোপিক অব ক্যানসার", "score": 1},
            {"text": "C. ইকুয়েটর", "score": 0},
            {"text": "D. আর্কটিক সার্কেল", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. টোপিক অব ক্যানসার",
        "hint": "বাংলাদেশের অবস্থান টোপিক অব ক্যানসারের অধীনে।"
    },
    {
        "question": "58. মুক্তিযুদ্ধকালে বীরত্বপূর্ণ অবদানের জন্য কতজনকে বীরউত্তম খেতাবে ভূষিত করা হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৪২ জন", "score": 0},
            {"text": "B. ৫৮ জন", "score": 0},
            {"text": "C. ৬৮ জন", "score": 1},
            {"text": "D. ৬২ জন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ৬৮ জন",
        "hint": "মুক্তিযুদ্ধে ৬৮ জনকে বীরউত্তম খেতাব দেয়া হয়।"
    },
    {
        "question": "59. ১৯৭১ সালের ১৬ ডিসেম্বর পাকিস্তানি বাহিনী ঢাকার কোথায় আত্মসমর্পন করে?",
        "answers": [
            {"text": "A. রমনা পার্কে", "score": 0},
            {"text": "B. পল্টন ময়দানে", "score": 0},
            {"text": "C. তৎকালীন রেসকোর্স ময়দানে", "score": 1},
            {"text": "D. ঢাকা ক্যান্টনমেন্টে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. তৎকালীন রেসকোর্স ময়দানে",
        "hint": "১৬ ডিসেম্বর পাকিস্তানি বাহিনী রেসকোর্স ময়দানে আত্মসমর্পণ করে।"
    },
    {
        "question": "60. ‘যুদ্ধই জীবন, যুদ্ধই সর্বজনীন’ -এটি কার উক্তি?",
        "answers": [
            {"text": "A. সালজার", "score": 0},
            {"text": "B. ফ্রাঙ্কো", "score": 0},
            {"text": "C. হিটলার", "score": 1},
            {"text": "D. মুসোলিনী", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. হিটলার",
        "hint": "হিটলার বলেছেন, ‘যুদ্ধই জীবন’।"
    },
    {
        "question": "61. এশিয়ার দীর্ঘতম নদী কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. হোয়াংহো", "score": 0},
            {"text": "B. ইয়াংসিকিয়াং", "score": 1},
            {"text": "C. গঙ্গা", "score": 0},
            {"text": "D. সিন্ধু", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ইয়াংসিকিয়াং",
        "hint": "এশিয়ার দীর্ঘতম নদী হলো ইয়াংসিকিয়াং।"
    },
    {
        "question": "62. ঢাকাতে সমাপ্ত উইলস ইন্টারন্যাশনাল কাপ ক্রিকেট প্রতিযোগিতায় কয়টি দল অংশ নেয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৭ টি", "score": 0},
            {"text": "B. ৯ টি", "score": 0},
            {"text": "C. ১১ টি", "score": 1},
            {"text": "D. ১২ টি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ১১ টি",
        "hint": "উইলস ইন্টারন্যাশনাল কাপ ক্রিকেটের ১১টি দেশ অংশ নেয়।"
    },
    {
        "question": "63. আমলাতন্ত্রের প্রধান প্রবক্তা কে?",
        "answers": [
            {"text": "A. এফ.এম. মার্কস", "score": 0},
            {"text": "B. ম্যাক্সওয়েবার", "score": 1},
            {"text": "C. রবার্ট প্রেসথাস", "score": 0},
            {"text": "D. কার্ল মার্কস", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ম্যাক্সওয়েবার",
        "hint": "আমলাতন্ত্রের প্রবক্তা হিসেবে পরিচিত ম্যাক্সওয়েবার।"
    },
    {
        "question": "64. সাহিত্যে ১৯৯৮ এর নোবেল পুরস্কার কে পেয়েছেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. অরুন্ধতি রায়", "score": 0},
            {"text": "B. সালমান রুশদী", "score": 0},
            {"text": "C. ভি এস নাইপল", "score": 0},
            {"text": "D. হোসে সারামাগো", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. হোসে সারামাগো",
        "hint": "১৯৯৮ এর সাহিত্যে নোবেল পুরস্কার পেয়েছেন হোসে সারামাগো।"
    },
    {
        "question": "65. কোন দেশটি অতীতে কখনো অন্য কোনো দেশের উপনিবেশে পরিণত হয়নি?",
        "answers": [
            {"text": "A. থাইল্যান্ড", "score": 1},
            {"text": "B. মিয়ানমার", "score": 0},
            {"text": "C. ইন্দোনেশিয়া", "score": 0},
            {"text": "D. মালয়েশিয়া", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. থাইল্যান্ড",
        "hint": "থাইল্যান্ড কখনো উপনিবেশে পরিণত হয়নি।"
    },
    {
        "question": "66. ইউরোপিয়ান ইউনিয়ন (ইইউ)-এর একক মুদ্রা কবে থেকে চালু হচ্ছে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১ জানুয়ারি, ১৯৯৯", "score": 1},
            {"text": "B. ১ জুলাই, ১৯৯৯", "score": 0},
            {"text": "C. ১ মার্চ, ২০০০", "score": 0},
            {"text": "D. ১ জুলাই, ২০০০", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ১ জানুয়ারি, ১৯৯৯",
        "hint": "ইউরোপিয়ান ইউনিয়নে ইউরো ১৯৯৯ সালে চালু হয়।"
    },
    {
        "question": "67. চীনের ‘দ্বৈত অর্থনীতির’ ধারণা প্রধানত কোন বাস্তবতার নিরীখে গৃহীত?",
        "answers": [
            {"text": "A. বাজার অর্থনীতিকে গ্রহণযোগ্য করা", "score": 1},
            {"text": "B. মতাদর্শগত ধারণার সমন্বয় সাধন", "score": 0},
            {"text": "C. হংকং এর অর্থনীতিকে সচল রাখা", "score": 0},
            {"text": "D. তাইওয়ানকে চীনের অন্তর্ভূক্তকরণ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. বাজার অর্থনীতিকে গ্রহণযোগ্য করা",
        "hint": "দ্বৈত অর্থনীতির ধারণাটি বাজার অর্থনীতিকে গ্রহণযোগ্য করার লক্ষ্যে।"
    },
    {
        "question": "68. রাশিয়ার পূর্বাঞ্চলের সর্ববৃহৎ শহর কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. সাইবেরিয়া", "score": 0},
            {"text": "B. ভ্লাদিভস্টক", "score": 1},
            {"text": "C. খায়বারভস্ক", "score": 0},
            {"text": "D. বোখারা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ভ্লাদিভস্টক",
        "hint": "ভ্লাদিভস্টক হচ্ছে রাশিয়ার পূর্বাঞ্চলের সর্ববৃহৎ শহর।"
    },
    {
        "question": "69. কানাডার ফরাসি ভাষী জনগোষ্ঠী কোন অঙ্গরাজ্যে সর্বাধিক বাস করে?",
        "answers": [
            {"text": "A. আলবার্টা", "score": 0},
            {"text": "B. কুইবেক", "score": 1},
            {"text": "C. মেনিটোবা", "score": 0},
            {"text": "D. নোভাস্কোশিয়া", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. কুইবেক",
        "hint": "কুইবেক কানাডার ফরাসি ভাষী জনগণের প্রধান বাসস্থান।"
    },
    {
        "question": "70. কসোভো নগরীর সাথে সার্বীয়দের স্পর্শকাতর সম্পর্কের কারণ কি?",
        "answers": [
            {"text": "A. এর রণকৌশলগত গুরুত্ব", "score": 0},
            {"text": "B. এর ধর্মীয় ঐতিহ্য ও ঐতিহাসিক স্মৃতি", "score": 1},
            {"text": "C. মুসলিম বিদ্বেষের প্রবণতা", "score": 0},
            {"text": "D. আলবেনীয়দের ঔদ্ধত্য", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. এর ধর্মীয় ঐতিহ্য ও ঐতিহাসিক স্মৃতি",
        "hint": "ধর্মীয় ঐতিহ্য ও স্মৃতির জন্য কসোভোর সাথে সম্পর্ক স্পর্শকাতর।"
    },
    {
        "question": "71. আফগানিস্তানের কোন শহরে তালিবানরা ইরানের কূটনীতিবিদদের হত্যা করেছে?",
        "answers": [
            {"text": "A. মাজার-ই-শরীফ", "score": 1},
            {"text": "B. হেরাট", "score": 0},
            {"text": "C. জালালাবাদ", "score": 0},
            {"text": "D. কান্দাহার", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. মাজার-ই-শরীফ",
        "hint": "মাজার-ই-শরীফ শহরে হত্যাকাণ্ড ঘটে।"
    },
    {
        "question": "72. উত্তর আফ্রিকার দেশগুলোর ভৌগোলিক সীমারেখার বৈশিষ্ট্য কি?",
        "answers": [
            {"text": "A. জ্যামিতিক সীমারেখা", "score": 1},
            {"text": "B. ঔপনিবেশিক সীমারেখা", "score": 0},
            {"text": "C. উপজাতিক ভিত্তিক সীমারেখা", "score": 0},
            {"text": "D. অচিহ্নিত সীমারেখা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. জ্যামিতিক সীমারেখা",
        "hint": "উত্তর আফ্রিকার সীমারেখার বৈশিষ্ট্য হলো জ্যামিতিক।"
    },
    {
        "question": "73. কোন দেশে প্রথম আণবিক বোমা ফেলা হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ইতালি", "score": 0},
            {"text": "B. জার্মানি", "score": 0},
            {"text": "C. জাপান", "score": 1},
            {"text": "D. চীন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. জাপান",
        "hint": "জাপানে প্রথম আণবিক বোমা (হিরোশিমা) ফেলা হয়।"
    },
    {
        "question": "74. নিম্নলিখিত কোন আঞ্চলিক/আন্তর্জাতিক প্রতিষ্ঠানটির সদর দপ্তর ঢাকায় অবস্থিত?",
        "answers": [
            {"text": "A. SAARC", "score": 0},
            {"text": "B. APEC", "score": 0},
            {"text": "C. ADB", "score": 0},
            {"text": "D. CIRDAP", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. CIRDAP",
        "hint": "CIRDAP-এর সদর দপ্তর ঢাকা শহরে অবস্থিত।"
    },
    {
        "question": "75. সার্ক কোন বছর প্রতিষ্ঠিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৯৭৫ সালে", "score": 0},
            {"text": "B. ১৯৮৫ সালে", "score": 1},
            {"text": "C. ১৯৮৭ সালে", "score": 0},
            {"text": "D. ১৯৯০ সালে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ১৯৮৫ সালে",
        "hint": "সার্ক প্রতিষ্ঠিত হয় ১৯৮৫ সালের ৭-৮ ডিসেম্বর।"
    },
    {
        "question": "76. কোন দেশের একজন উপ-প্রধানমন্ত্রী সম্প্রতি বরখাস্ত হয়েছেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. সিঙ্গাপুর", "score": 0},
            {"text": "B. থাইল্যান্ড", "score": 1},
            {"text": "C. ইন্দোনেশিয়া", "score": 0},
            {"text": "D. মালয়েশিয়া", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. থাইল্যান্ড",
        "hint": "থাইল্যান্ডের উপ-প্রধানমন্ত্রী সম্প্রতি বরখাস্ত হয়েছেন।"
    },
    {
        "question": "77. ইউরোপের কোন দেশে সম্প্রতি জাতিসত্তা সংঘাতের সমস্যাটির সমাপ্তি হয়েছে। একটি শান্তি চুক্তির মাধ্যমে?",
        "answers": [
            {"text": "A. স্কটল্যান্ড", "score": 0},
            {"text": "B. আয়ারল্যান্ড", "score": 1},
            {"text": "C. নেদারল্যান্ড", "score": 0},
            {"text": "D. সুইজারল্যান্ড", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. আয়ারল্যান্ড",
        "hint": "আয়ারল্যান্ডের গৃহযুদ্ধের সমস্যা শান্তিচুক্তির মাধ্যমে সমাধান হয়।"
    },
    {
        "question": "78. জাতিসংঘের বর্তমান মহাসচিব কোন মহাদেশের?",
        "answers": [
            {"text": "A. এশিয়া", "score": 0},
            {"text": "B. আফ্রিকা", "score": 0},
            {"text": "C. ইউরোপ", "score": 1},
            {"text": "D. দক্ষিণ আমেরিকা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ইউরোপ",
        "hint": "বর্তমান মহাসচিব ইউরোপের পর্তুগালের নাগরিক।"
    },
    {
        "question": "79. ‘ম্যাকাও’ চীন সাগরে অবস্থিত একটি দ্বীপ যা কিনা একটি ইউরোপীয় দেশের কলোনি। ঐ ইউরোপীয় দেশটির নাম কি?",
        "answers": [
            {"text": "A. নেদারল্যান্ড", "score": 0},
            {"text": "B. স্পেন", "score": 0},
            {"text": "C. পর্তুগাল", "score": 1},
            {"text": "D. ইউকে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. পর্তুগাল",
        "hint": "ম্যাকাও আগে পর্তুগালের কলোনি ছিল।"
    },
    {
        "question": "80. কোন চুক্তি অনুসারে বসনিয়া সংকট সমাধানের পথ সুগম হয়েছিল?",
        "answers": [
            {"text": "A. জেনেভা চুক্তি", "score": 0},
            {"text": "B. মাদ্রিদ চুক্তি", "score": 0},
            {"text": "C. ডেটন চুক্তি", "score": 1},
            {"text": "D. প্যারিস চুক্তি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ডেটন চুক্তি",
        "hint": "ডেটন চুক্তির মাধ্যমে বসনিয়া সংকট সমাধান হয়েছে।"
    },
    {
        "question": "81. কোনটি তেজস্ক্রিয় পদার্থ নয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. লৌহ", "score": 1},
            {"text": "B. ইউরেনিয়াম", "score": 0},
            {"text": "C. প্লুটোনিয়াম", "score": 0},
            {"text": "D. নেপচুনিয়াম", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. লৌহ",
        "hint": "লৌহ একটি তেজস্ক্রিয় পদার্থ নয়।"
    },
    {
        "question": "82. কোন বস্তুটির স্থিতিস্থাপকতা বেশি?",
        "answers": [
            {"text": "A. রবার", "score": 1},
            {"text": "B. এলুমিনিয়াম", "score": 0},
            {"text": "C. লৌহ", "score": 0},
            {"text": "D. তামা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. রবার",
        "hint": "রবারের স্থিতিস্থাপকতা বেশি।"
    },
    {
        "question": "83. কোন পদার্থটি চৌম্বক পদার্থ নয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. কাঁচা লৌহ", "score": 0},
            {"text": "B. ইস্পাত", "score": 0},
            {"text": "C. এলুমিনিয়াম", "score": 1},
            {"text": "D. কোবল্ট", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. এলুমিনিয়াম",
        "hint": "এলুমিনিয়াম চৌম্বক পদার্থ নয়।"
    },
    {
        "question": "84. যে মসৃণতলে আলোর নিয়মিত প্রতিফলন ঘটে তাকে কি বলে?",
        "answers": [
            {"text": "A. দর্পণ", "score": 1},
            {"text": "B. লেন্স", "score": 0},
            {"text": "C. প্রিজম", "score": 0},
            {"text": "D. বিম্ব", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. দর্পণ",
        "hint": "আলোর নিয়মিত প্রতিফলনের জন্য দর্পণ বলা হয়।"
    },
    {
        "question": "85. রাডারে যে তড়িৎ চৌম্বক ব্যবহার করা হয় তার নাম কি?",
        "answers": [
            {"text": "A. গামা রশ্মি", "score": 0},
            {"text": "B. মাইক্রোওয়েভ", "score": 1},
            {"text": "C. অবলোহিত বিকিরণ", "score": 0},
            {"text": "D. আলোক তরঙ্গ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. মাইক্রোওয়েভ",
        "hint": "রাডারে মাইক্রোওয়েভ ব্যবহৃত হয়।"
    },
    {
        "question": "86. মহাজাগতিক রশ্মি আবিষ্কার করে কোন বিজ্ঞানী নোবেল পুরস্কার পান?",
        "answers": [
            {"text": "A. হেস", "score": 1},
            {"text": "B. গোল্ডস্টাইন", "score": 0},
            {"text": "C. রাদারফোর্ড", "score": 0},
            {"text": "D. আইনস্টাইন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. হেস",
        "hint": "মহাজাগতিক রশ্মি আবিষ্কারের জন্য হেস নোবেল পুরস্কার পান।"
    },
    {
        "question": "87. তড়িৎশক্তি শব্দশক্তিতে রূপান্তরিত হয় কোন যন্ত্রের মাধ্যমে?",
        "answers": [
            {"text": "A. এমপ্লিফায়ার", "score": 0},
            {"text": "B. জেনারেটর", "score": 0},
            {"text": "C. লাউড স্পিকার", "score": 1},
            {"text": "D. মাইক্রোফোন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. লাউড স্পিকার",
        "hint": "লাউড স্পিকার তড়িৎশক্তিকে শব্দশক্তিতে রূপান্তরিত করে।"
    },
    {
        "question": "88. সমুদ্রের গভীরতা মাপা হয় কোন যন্ত্র দিয়ে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ফ্যাদোমিটার", "score": 1},
            {"text": "B. জাইরো কম্পাস", "score": 0},
            {"text": "C. সাবমেরিন", "score": 0},
            {"text": "D. এনিওমিটার", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ফ্যাদোমিটার",
        "hint": "গভীরতার জন্য ফ্যাদোমিটার ব্যবহার করা হয়।"
    },
    {
        "question": "89. কম্পিউটার কে আবিষ্কার করেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. উইলিয়াম অটরেড", "score": 0},
            {"text": "B. ব্লেইসি প্যাসকেল", "score": 1},
            {"text": "C. হাওয়ার্ড এইকিন", "score": 0},
            {"text": "D. অ্যাবাকাস", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ব্লেইসি প্যাসকেল",
        "hint": "ব্লেইসি প্যাসকেল প্রথম স্বয়ংক্রিয় গণনা যন্ত্র আবিষ্কার করেন।"
    },
    {
        "question": "90. কোন হরমোনের অভাবে ডায়াবেটিস রোগ হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. থাইবোসিন", "score": 0},
            {"text": "B. গ্লুকাগন", "score": 0},
            {"text": "C. এড্রিনালিন", "score": 0},
            {"text": "D. ইনসুলিন", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ইনসুলিন",
        "hint": "ডায়াবেটিস রোগের জন্য ইনসুলিনের অভাব হয়।"
    },
    {
        "question": "91. বার্ষিক 4 1 2 সরল সুদে কত টাকা বিনিয়োগ করলে ৪ বছরে তা ৮২৬ টাকা হবে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৪৫৮ টাকা", "score": 0},
            {"text": "B. ৬৫০ টাকা", "score": 0},
            {"text": "C. ৭০০ টাকা", "score": 0},
            {"text": "D. ৭২৫ টাকা", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ৭২৫ টাকা",
        "hint": "বিনিয়োগের পরিমাণ সুদের নিয়মে গণনা করে হবে ৭২৫ টাকা।"
    },
    {
        "question": "92. পিতার বর্তমান বয়স পুত্রের বয়সের চারগুণ। ৬ বছর পূর্বে পিতার বয়স পুত্রের বয়সের দশগুণ ছিল। পিতা ও পুত্রের বর্তমান বয়স কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৫৬ এবং ১৪ বছর", "score": 1},
            {"text": "B. ৩২ এবং ৭ বছর", "score": 0},
            {"text": "C. ৩৬ এবং ৯ বছর", "score": 0},
            {"text": "D. ৪০ এবং ১০ বছর", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ৫৬ এবং ১৪ বছর",
        "hint": "পিতা ও পুত্রের বর্তমান বয়স ৫৬ ও ১৪ বছর।"
    },
    {
        "question": "93. দুটি নল দ্বারা একটি চৌবাচ্চা ৮ মিনিটে পূর্ণ হয়। নল দুটি খুলে দেয়ার ৪ মিনিট পর প্রথম নলটি বন্ধ করে দেয়াতে চৌবাচ্চাটি পূর্ণ হতে আরো ৬ মিনিট লাগল। প্রত্যেক নল দ্বারা পৃথকভাবে চৌবাচ্চাটি পূর্ণ হতে কত সময় লাগবে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৮ এবং ১২ মিনিট", "score": 0},
            {"text": "B. ২৪ এবং ১২ মিনিট", "score": 1},
            {"text": "C. ১৫ এবং ১২ মিনিট", "score": 0},
            {"text": "D. ১০ এবং ১৫ মিনিট", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ২৪ এবং ১২ মিনিট",
        "hint": "প্রত্যেক নল পৃথকভাবে ২৪ ও ১২ মিনিটে চৌবাচ্চাটি পূর্ণ করবে।"
    },
    {
        "question": "94. এর সঙ্গে কত যোগ করলে যোগফল হবে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ", "score": 0},
            {"text": "B. ", "score": 0},
            {"text": "C. ", "score": 0},
            {"text": "D. ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "",
        "hint": ""
    },
    {
        "question": "95. এবং হলে এর মান কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৪", "score": 0},
            {"text": "B. ১৬", "score": 1},
            {"text": "C. ২২", "score": 0},
            {"text": "D. ৩০", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ১৬",
        "hint": "মানের উত্তর হলো ১৬।"
    },
    {
        "question": "96. ঢাকা ও চট্টগ্রামের দূরত্ব ৩০০ কি.মি.। ঢাকা হতে একটি ট্রেন সকাল ৭টায় ছেড়ে গিয়ে বিকেল ৩টায় চট্টগ্রাম পৌঁছে। ট্রেনটির গড় গতিবেগ ঘণ্টায় কত ছিল?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২৪.৫ কি.মি.", "score": 0},
            {"text": "B. ৩৭.৫ কি.মি.", "score": 0},
            {"text": "C. ৪২.০ কি.মি.", "score": 1},
            {"text": "D. ৪৫.০ কি.মি.", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ৪২.০ কি.মি.",
        "hint": "গড় গতিবেগ = মোট দূরত্ব / সময়।"
    },
    {
        "question": "97. একটি সমদ্বিবাহু ত্রিভূজের ভূমি ১৬ মি. এবং অপর দুটি বাহুর প্রতিটি ১০ মি. হলে ত্রিভুজটির ক্ষেত্রফল কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৩৬ ব.মি.", "score": 0},
            {"text": "B. ৪২ ব.মি", "score": 0},
            {"text": "C. ৪৮ ব.মি.", "score": 1},
            {"text": "D. ৫০ ব.মি.", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ৪৮ ব.মি.",
        "hint": "ত্রিভুজটির ক্ষেত্রফল ৪৮ বর্গমিটার হয়।"
    },
    {
        "question": "98. দুটি সংখ্যার অনুপাত ৫∶৮ । উভয়ের সাথে ২ যোগ করলে অনুপাতটি ২∶৩ হয়। সংখ্যা দুটি কি কি?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৭ ও ১১", "score": 0},
            {"text": "B. ১২ ও ১৮", "score": 1},
            {"text": "C. ১০ ও ২৪", "score": 0},
            {"text": "D. ১০ ও ১৬", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ১২ ও ১৮",
        "hint": "দুটি সংখ্যার সমাধান ১২ ও ১৮।"
    },
    {
        "question": "99. একটি সরল রেখার ওপর অঙ্কিত বর্গ ঐ সরল রেখার অর্ধেকের ওপর অঙ্কিত বর্গের কত গুণ?",
        "answers": [
            {"text": "A. দ্বিগুণ", "score": 1},
            {"text": "B. তিনগুণ", "score": 0},
            {"text": "C. চারগুণ", "score": 0},
            {"text": "D. পাঁচগুণ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. দ্বিগুণ",
        "hint": "বর্গগুলোর ক্ষেত্রফলের তুলনা দ্বিগুণ হবে।"
    },
    {
        "question": "100. এবং -এর মানের গড় ৯ এবং , ১ ২ হলে, এবং এর মানের গড় কত হবে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৬", "score": 0},
            {"text": "B. ৯", "score": 1},
            {"text": "C. ১০", "score": 0},
            {"text": "D. ১২", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ৯",
        "hint": "মানের গড় ৯ হবে।"
    }
]